En moyenne sur la période 2012-2014, 547 000 personnes sont responsables d’un magasin employant moins de dix salariés, ou grossistes, ou encore chefs de rayon, marchandiseurs, animateurs commerciaux dans une grande surface. Certains participent aussi à l’achat des produits ou à l’administration commerciale des entreprises. Ces métiers sont présents sur l’ensemble du territoire, et plus spécialement en Provence-Alpes-Côte d’Azur et en Corse.Dans les années 1990, le nombre de petits commerçants à leur compte s’est fortement réduit suite au renouvellement des structures commerciales (développement des supermarchés, grandes surfaces spécialisées ou réseaux d’enseignes). Au cours des années 2000, les effectifs se sont à nouveau orientés à la hausse, mais ont baissé depuis. Près de la moitié des responsables de magasins et intermédiaires du commerce sont aujourd’hui salariés, contre moins d’un quart il y a trente ans.La profession demeure un peu plus âgée que l’ensemble de la population en emploi, mais le départ de nombreux petits commerçants indépendants s’est toutefois accompagné d’une réduction de la part des 50 ans ou plus par rapport au début des années 1980. Les femmes forment près de la moitié des effectifs, comme il y a trente ans. Si la proportion de non diplômés a beaucoup diminué au cours des trente dernières années, les niveaux de formation exigés restent très divers selon la taille du magasin et le type de métier exercé. Ainsi, 22 % des professionnels n’ont pas de diplôme au-delà du brevet des collèges, alors que 29 % ont un diplôme de niveau au moins égal à bac + 2.Les responsables de magasin et intermédiaires du commerce sont peu concernés par le sous-emploi ou les contrats de courte durée. Les contrats à durée déterminée semblent cependant se développer : la part de ce type de contrat dans les embauches a presque doublé en quelques années, s’établissant à 80 % en 2014. Le turnover, même s’il reste faible par rapport à la moyenne, a ainsi fortement augmenté.Les responsables de magasin et intermédiaires du commerce sont nombreux à exercer les samedis (77%) ou dimanches (40 %), et 62 % des professionnels travaillant à temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Les salaires sont assez dispersés : un peu plus d’un quart des salariés à temps plein déclare toucher moins de 1 500 € nets par mois, et un tiers gagne plus de 2 000 €.En 2014, les demandeurs d’emploi à la recherche d’un emploi de maîtrise des magasins ou d’intermédiaire du commerce sont comparativement peu nombreux relativement à ceux qui exercent ces métiers, et la part de ceux inscrits depuis plus d’un an à Pôle emploi est inférieure à la moyenne.  Près de 90 % des offres d’emploi portent sur des contrats de plus de six mois, contre 63 % pour l’ensemble des métiers.
